%-------------------------------------------------
% Wasaff Consulting — WC-2023-001
% Sistema de Recuperación de Calor Residual en Compresores
% Cliente: Leycero SpA / Papeles Cordillera S.A. (Grupo CMPC)
% Elaborado: Felipe Wasaff (Wasaff Consulting)
% Colaboración técnica: Nilton Martínez (Leycero SpA)
%-------------------------------------------------

\documentclass[11pt,a4paper]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish,es-tabla]{babel}
\usepackage{amsmath, amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{makecell}
\usepackage{multirow}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[left=1.5in, right=1in, top=1in, bottom=1in]{geometry}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{siunitx}
\usepackage{caption}
\captionsetup{font=small, labelfont=bf}
\usepackage[nottoc]{tocbibind}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{tocloft}
\usepackage{array}
\usepackage{colortbl}

\definecolor{navyblue}{RGB}{5,28,44}
\definecolor{lightgray}{RGB}{244,244,240}

\setlist[itemize,1]{label=$\bullet$}

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\fancyhead[L]{\small Recuperación de Calor en Compresores — Papeles Cordillera S.A.}
\fancyhead[R]{\small Wasaff Consulting}
\fancyfoot[C]{\thepage}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.4pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0.4pt}

\title{%
  \textbf{Sistema de Recuperación de Calor Residual en Compresores}\\[0.5em]
  \large Memoria de Cálculo Técnica — WC-2023-001
}
\author{%
  Felipe Wasaff\\
  \small Wasaff Consulting\\[0.3em]
  \small En colaboración con Nilton Martínez (Leycero SpA)
}
\date{Planta Puente Alto · Papeles Cordillera S.A. · Grupo CMPC}

\renewcommand{\cfttabpresnum}{Tabla\ }
\renewcommand{\cfttabaftersnum}{.}
\newlength{\mylen}
\settowidth{\mylen}{\cfttabpresnum\cfttabaftersnum}
\addtolength{\cfttabnumwidth}{\mylen}

\newcommand{\dato}[2]{\textbf{#1} & #2 \\}

%-------------------------------------------------
\begin{document}

%----- Portada -----
\begin{titlepage}
\centering
\vspace*{1.5cm}
{\Large\bfseries\color{navyblue}
Aprovechamiento de Recursos Térmicos\\[0.3em]
Sistema de Recuperación de Calor Residual\\[0.3em]
en Compresores de Aire Comprimido}\\[1.2cm]

\begin{tabular}{ll}
\dato{Cliente:}{Leycero SpA para Papeles Cordillera S.A. (Grupo CMPC)}
\dato{Ubicación:}{Planta Puente Alto, Región Metropolitana}
\dato{Equipo Kaeser:}{6 compresores rotatorios de tornillo}
\dato{N.º de proyecto:}{WC-2023-001}
\dato{Revisión:}{1.0 — Entrega final}
\end{tabular}

\vspace{1cm}
\rule{0.8\textwidth}{0.4pt}
\vspace{0.8cm}

\begin{tabular}{ll}
\dato{Análisis y cálculos:}{Felipe Wasaff — Wasaff Consulting}
\dato{Coordinación de proyecto:}{Nilton Martínez — Leycero SpA}
\dato{Colaboración técnica:}{Kaeser Compresores de Chile SpA}
\end{tabular}

\vfill
{\small Fecha: diciembre de 2023}
\end{titlepage}

%----- Índice -----
\tableofcontents
\listoftables
\newpage

%-------------------------------------------------
\section{Descripción del Proyecto}
%-------------------------------------------------

\subsection{Contexto}

La planta de Papeles Cordillera S.A. opera una sala de máquinas con seis compresores de
tornillo rotatorio marca Kaeser, cuya función es abastecer aire comprimido a los procesos
de producción de papel. Durante la compresión, aproximadamente el 80\,\% de la energía
eléctrica consumida se convierte en calor residual, disipado históricamente al ambiente
mediante ventilación forzada y circuitos de agua de enfriamiento.

El presente proyecto diseña y dimensiona un sistema que recupera ese calor residual y lo
entrega a un circuito de agua industrial, disponible para procesos de la planta que
requieran calor a baja temperatura (calentamiento de agua de proceso, calefacción de
espacios industriales, secado, etc.).

\subsection{Objetivo técnico}

Dimensionar el circuito hidráulico aislado (tuberías, bomba y acumuladores) que permite
transferir el calor de los intercambiadores integrados en los compresores Kaeser hacia
los puntos de uso definidos por el cliente, garantizando:

\begin{itemize}
  \item Temperatura de suministro: \SI{26}{\celsius} (máximo aprovechable con
        agua industrial de entrada a \SI{6}{\celsius})
  \item Caudal nominal: \SI{27.2}{\cubic\metre\per\hour} (operación normal)
  \item Caudal máximo: \SI{52.2}{\cubic\metre\per\hour} (todos los compresores activos)
  \item Autonomía térmica: $\geq\SI{30}{\minute}$ frente a paro inesperado de compresores
\end{itemize}

\subsection{Configuración del parque de compresores}

La Tabla~\ref{tab:compresores} resume los parámetros relevantes de cada unidad
Kaeser para el análisis de recuperación. La columna \emph{Calor recuperable} corresponde
al valor nominal indicado en la ficha técnica del fabricante al 80\,\% de eficiencia de
recuperación.

\begin{table}[h!]
\centering
\caption{Compresores Kaeser — parámetros de recuperación}
\label{tab:compresores}
\begin{tabular}{@{}llrrrl@{}}
\toprule
\textbf{ID} & \textbf{Modelo} & \textbf{P motor} & \textbf{Calor recup.} & \textbf{$\eta$} & \textbf{Activo (normal)} \\
            &                 & \si{[\kilo\watt]}  & \si{[\kilo\watt]}       &                 &                        \\
\midrule
C1 & FSD 575  & 315 & 252 & 0{,}80 & Sí \\
C2 & FSD 575  & 315 & 252 & 0{,}80 & Sí \\
C3 & FSD 575  & 315 & 252 & 0{,}80 & No \\
C4 & DSDX 305 & 160 & 128 & 0{,}80 & Sí \\
C5 & ESD 445  & 250 & 200 & 0{,}80 & No \\
C6 & DSDX 305 & 160 & 128 & 0{,}80 & No \\
\midrule
\multicolumn{2}{@{}l}{\textbf{Total (normal / máximo)}} &
  \multicolumn{1}{r}{790 / 1.515} &
  \multicolumn{1}{r}{632 / 1.212} & & \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

Operación normal (Punto~3 según datos operacionales CMPC): compresores C1, C2 y C4
activos, demanda \SI{131}{\cubic\metre\per\minute} de aire comprimido, potencia térmica
recuperable total \SI{632}{\kilo\watt}.

%-------------------------------------------------
\section{Cálculos de Diseño}
%-------------------------------------------------

%----- 2.1 Análisis térmico -----
\subsection{Análisis Térmico — Método $\varepsilon$-NTU}

\subsubsection{Fundamento del método}

El método de Efectividad--Número de Unidades de Transferencia ($\varepsilon$-NTU) permite
determinar el desempeño de un intercambiador a partir de sus caudales y temperaturas de
entrada, sin necesidad de iterar sobre la temperatura media logarítmica.

La efectividad se define como:
\begin{equation}
  \varepsilon = \frac{Q_{\text{real}}}{Q_{\text{máx}}} = \frac{Q_{\text{real}}}{C_{\min}(T_{h,i} - T_{c,i})}
  \label{eq:epsilon}
\end{equation}

donde $C_{\min} = \min(\dot{m}_h c_{p,h},\; \dot{m}_c c_{p,c})$ es la menor capacidad
calorífica de los dos fluidos.

Para intercambiadores de flujo contrario (configuración de los módulos Kaeser), la
relación entre $\varepsilon$ y NTU es:
\begin{equation}
  \varepsilon = \frac{1 - \exp\!\bigl[-\mathrm{NTU}(1 - C_r)\bigr]}
                     {1 - C_r\exp\!\bigl[-\mathrm{NTU}(1 - C_r)\bigr]}
  \label{eq:eps_ntu}
\end{equation}

con $C_r = C_{\min}/C_{\max}$ y $\mathrm{NTU} = UA / C_{\min}$.

El producto global $UA$ [\si{\watt\per\kelvin}] resume la resistencia térmica total del
intercambiador y sirve como criterio de diseño para selección de equipo.

\subsubsection{Supuestos adoptados}

\begin{itemize}
  \item Temperatura de entrada agua caliente (lado Kaeser): $T_{h,i} = \SI{60}{\celsius}$
        — \textbf{valor estimado}; verificar con ficha técnica o medición directa.
        Rango típico para compresores FSD/DSDX: 55–70\,°C.
  \item Temperatura de salida agua caliente: $T_{h,o} = \SI{45}{\celsius}$ — controlada
        internamente por el sistema Kaeser.
  \item Temperatura entrada agua industrial fría: $T_{c,i} = \SI{6}{\celsius}$.
  \item Salto térmico en el circuito frío: $\Delta T_c = \SI{20}{\kelvin}$, por lo que
        $T_{c,o} = \SI{26}{\celsius}$.
  \item Propiedades del agua evaluadas a temperatura media de cada corriente.
\end{itemize}

\subsubsection{Resultados por compresor}

La Tabla~\ref{tab:entu} presenta los resultados del análisis $\varepsilon$-NTU
para cada unidad en operación normal y máxima.

\begin{table}[h!]
\centering
\caption{Análisis $\varepsilon$-NTU por compresor Kaeser}
\label{tab:entu}
\begin{tabular}{@{}lllrrrrrr@{}}
\toprule
\textbf{ID} & \textbf{Modelo} & \textbf{Modo} &
  $Q_{\text{nom}}$ & $Q_{\text{real}}$ &
  $T_{c,o}$ & $\varepsilon$ & NTU & $UA$ \\
& & & \si{[kW]} & \si{[kW]} & \si{[\celsius]} & & & \si{[W/K]} \\
\midrule
C1 & FSD 575  & Normal/Máx & 252 & 201{,}6 & 26{,}0 & 0{,}370 & 0{,}549 & 5.532 \\
C2 & FSD 575  & Normal/Máx & 252 & 201{,}6 & 26{,}0 & 0{,}370 & 0{,}549 & 5.532 \\
C3 & FSD 575  & Máx.       & 252 & 201{,}6 & 26{,}0 & 0{,}370 & 0{,}549 & 5.532 \\
C4 & DSDX 305 & Normal/Máx & 128 & 102{,}4 & 26{,}0 & 0{,}370 & 0{,}549 & 2.810 \\
C5 & ESD 445  & Máx.       & 200 & 160{,}0 & 26{,}0 & 0{,}370 & 0{,}549 & 4.390 \\
C6 & DSDX 305 & Máx.       & 128 & 102{,}4 & 26{,}0 & 0{,}370 & 0{,}549 & 2.810 \\
\midrule
\multicolumn{3}{@{}l}{\textbf{Total — operación normal}} &
  632 & \textbf{505{,}6} & & & & \textbf{13.874} \\
\multicolumn{3}{@{}l}{\textbf{Total — operación máxima}} &
  1.212 & \textbf{969{,}6} & & & & \textbf{26.606} \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

El $UA$ total de \SI{13874}{\watt\per\kelvin} en operación normal es el parámetro de
diseño que debe satisfacer el conjunto de intercambiadores instalados.


%----- 2.2 Red hidráulica -----
\subsection{Red Hidráulica}

\subsubsection{Metodología}

El cálculo de la red de distribución sigue el método de Darcy-Weisbach para la pérdida de
carga por fricción:

\begin{equation}
  h_f = f \cdot \frac{L}{D} \cdot \frac{v^2}{2g}
  \label{eq:dw}
\end{equation}

donde $f$ es el factor de fricción de Darcy determinado mediante la ecuación implícita de
Colebrook-White (resuelta iterativamente con arranque Swamee-Jain):

\begin{equation}
  \frac{1}{\sqrt{f}} = -2\log_{10}\!\left(\frac{\varepsilon}{3{,}7\,D} +
  \frac{2{,}51}{Re\sqrt{f}}\right)
  \label{eq:cw}
\end{equation}

Las propiedades del agua se evalúan a \SI{16}{\celsius} (temperatura media del circuito).
Las tuberías son de acero carbono cédula~40 según ASME B36.10M, con rugosidad absoluta
$\varepsilon = \SI{4.6e-5}{\metre}$ (acero comercial, ASHRAE Handbook).

\subsubsection{Topología de la red}

La red consta de 11 tramos:
\begin{itemize}
  \item T1–T6: ramales individuales de cada compresor al colector de impulsión, DN65 (2½'')
  \item T7–T8: colectores de bloque (C1-C2-C3 y C4-C5-C6), DN100 (4'')
  \item T9: colector de sala hacia sala de acumuladores, DN100 (4'')
  \item T10: retorno desde acumuladores a bomba, DN100 (4'')
  \item T11: salida de bomba hacia distribución, DN100 (4'')
\end{itemize}

El caudal por ramal se determina mediante balance energético
$\dot{Q} = \dot{m}\,c_p\,\Delta T$, con $\Delta T = \SI{20}{\kelvin}$.

\subsubsection{Resultados — operación normal (C1, C2, C4)}

\begin{table}[h!]
\centering
\caption{Red hidráulica — modo operación normal ($Q_{\text{total}} = \SI{27.2}{\cubic\metre\per\hour}$)}
\label{tab:hidro_normal}
\begin{tabular}{@{}llrrrrrr@{}}
\toprule
\textbf{Tramo} & \textbf{DN} &
  $L$ & $Q$ & $v$ & $Re$ & $f$ & $h_f$ \\
& & \si{[m]} & \si{[m^3/h]} & \si{[m/s]} & & & \si{[mca]} \\
\midrule
T1 — C1 $\to$ colector  & DN65 (2½'') &  8{,}0 & 10{,}86 & 0{,}98 &  55.257 & 0{,}0229 & 0{,}142 \\
T2 — C2 $\to$ colector  & DN65 (2½'') &  8{,}0 & 10{,}86 & 0{,}98 &  55.257 & 0{,}0229 & 0{,}142 \\
T3 — C3 $\to$ colector  & DN65 (2½'') &  8{,}0 &  0{,}00 & 0{,}00 &       0 & —        & 0{,}000 \\
T4 — C4 $\to$ colector  & DN65 (2½'') &  8{,}0 &  5{,}52 & 0{,}50 &  28.067 & 0{,}0257 & 0{,}041 \\
T5 — C5 $\to$ colector  & DN65 (2½'') &  8{,}0 &  0{,}00 & 0{,}00 &       0 & —        & 0{,}000 \\
T6 — C6 $\to$ colector  & DN65 (2½'') &  8{,}0 &  0{,}00 & 0{,}00 &       0 & —        & 0{,}000 \\
T7 — Colector C1-C2-C3  & DN100 (4'') & 12{,}0 & 21{,}72 & 0{,}73 &  67.775 & 0{,}0213 & 0{,}069 \\
T8 — Colector C4-C5-C6  & DN100 (4'') & 12{,}0 &  5{,}52 & 0{,}19 &  17.213 & 0{,}0278 & 0{,}006 \\
T9 — Sala $\to$ acumul. & DN100 (4'') & 20{,}0 & 27{,}23 & 0{,}92 &  84.987 & 0{,}0206 & 0{,}174 \\
T10 — Acumul. $\to$ bomba & DN100 (4'') & 15{,}0 & 27{,}23 & 0{,}92 & 84.987 & 0{,}0206 & 0{,}131 \\
T11 — Bomba $\to$ distrib. & DN100 (4'') & 8{,}0 & 27{,}23 & 0{,}92 & 84.987 & 0{,}0206 & 0{,}070 \\
\midrule
\multicolumn{7}{@{}l}{\textbf{Pérdida total de la red}} & \textbf{0{,}77} \\
\multicolumn{7}{@{}l}{\textbf{Caída de presión total}} & \textbf{\SI{7.6}{\kilo\pascal}} \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\subsubsection{Resultados — operación máxima (6 compresores)}

\begin{table}[h!]
\centering
\caption{Red hidráulica — modo máximo ($Q_{\text{total}} = \SI{52.2}{\cubic\metre\per\hour}$)}
\label{tab:hidro_max}
\begin{tabular}{@{}llrrrrrr@{}}
\toprule
\textbf{Tramo} & \textbf{DN} &
  $L$ & $Q$ & $v$ & $Re$ & $f$ & $h_f$ \\
& & \si{[m]} & \si{[m^3/h]} & \si{[m/s]} & & & \si{[mca]} \\
\midrule
T1 — C1 $\to$ colector  & DN65 (2½'') &  8{,}0 & 10{,}86 & 0{,}98 &  55.257 & 0{,}0229 & 0{,}142 \\
T2 — C2 $\to$ colector  & DN65 (2½'') &  8{,}0 & 10{,}86 & 0{,}98 &  55.257 & 0{,}0229 & 0{,}142 \\
T3 — C3 $\to$ colector  & DN65 (2½'') &  8{,}0 & 10{,}86 & 0{,}98 &  55.257 & 0{,}0229 & 0{,}142 \\
T4 — C4 $\to$ colector  & DN65 (2½'') &  8{,}0 &  5{,}52 & 0{,}50 &  28.067 & 0{,}0257 & 0{,}041 \\
T5 — C5 $\to$ colector  & DN65 (2½'') &  8{,}0 &  8{,}62 & 0{,}77 &  43.855 & 0{,}0238 & 0{,}093 \\
T6 — C6 $\to$ colector  & DN65 (2½'') &  8{,}0 &  5{,}52 & 0{,}50 &  28.067 & 0{,}0257 & 0{,}041 \\
T7 — Colector C1-C2-C3  & DN100 (4'') & 12{,}0 & 32{,}57 & 1{,}10 & 101.662 & 0{,}0201 & 0{,}146 \\
T8 — Colector C4-C5-C6  & DN100 (4'') & 12{,}0 & 19{,}65 & 0{,}66 &  61.320 & 0{,}0216 & 0{,}057 \\
T9 — Sala $\to$ acumul. & DN100 (4'') & 20{,}0 & 52{,}22 & 1{,}77 & 162.982 & 0{,}0190 & 0{,}589 \\
T10 — Acumul. $\to$ bomba & DN100 (4'') & 15{,}0 & 52{,}22 & 1{,}77 & 162.982 & 0{,}0190 & 0{,}442 \\
T11 — Bomba $\to$ distrib. & DN100 (4'') & 8{,}0 & 52{,}22 & 1{,}77 & 162.982 & 0{,}0190 & 0{,}236 \\
\midrule
\multicolumn{7}{@{}l}{\textbf{Pérdida total de la red}} & \textbf{2{,}07} \\
\multicolumn{7}{@{}l}{\textbf{Caída de presión total}} & \textbf{\SI{20.3}{\kilo\pascal}} \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\textbf{Tramo crítico:} T9 (colector sala $\to$ acumuladores), con la mayor pérdida
individual en ambos modos de operación. Es el tramo determinante para el dimensionamiento
de la bomba.


%----- 2.3 Acumulador -----
\subsection{Verificación del Acumulador Térmico}

\subsubsection{Principio de diseño}

El sistema dispone de acumuladores de \SI{10000}{\litre} + \SI{5000}{\litre} = \SI{15000}{\litre}
de agua caliente. Su función es proveer inercia térmica durante paros planificados o
inesperados de los compresores. La energía almacenada es:

\begin{equation}
  E = \rho \cdot V \cdot c_p \cdot \Delta T_{\text{swing}}
  \label{eq:acum}
\end{equation}

con $\Delta T_{\text{swing}} = T_{\text{carga}} - T_{\text{descarga}}$.

\subsubsection{Resultados}

\begin{table}[h!]
\centering
\caption{Verificación del acumulador térmico (\SI{15000}{\litre})}
\label{tab:acumulador}
\begin{tabular}{@{}lr@{}}
\toprule
\textbf{Parámetro} & \textbf{Valor} \\
\midrule
Volumen instalado & \SI{15000}{\litre} \\
Temperatura de carga ($T_{\text{carga}}$) & \SI{26}{\celsius} \\
Temperatura de descarga útil ($T_{\text{desc}}$) & \SI{15}{\celsius} \\
$\Delta T_{\text{swing}}$ aprovechable & \SI{11}{\kelvin} \\
Densidad agua a \SI{20.5}{\celsius} & \SI{998.1}{\kilogram\per\cubic\metre} \\
Calor específico & \SI{4160}{\joule\per\kilogram\per\kelvin} \\
\textbf{Energía útil almacenada} & \textbf{\SI{190.3}{\kilo\watt\hour}} \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[h!]
\centering
\caption{Autonomía térmica del acumulador por escenario de demanda}
\label{tab:autonomia}
\begin{tabular}{@{}lrrl@{}}
\toprule
\textbf{Escenario} & \textbf{$Q$ demanda} & \textbf{Autonomía} & \textbf{Veredicto} \\
\midrule
Demanda normal (C1+C2+C4 activos) & \SI{201.6}{\kilo\watt} & \SI{57}{\minute} & Aceptable \\
Demanda mínima (calefacción base)  & \SI{100.0}{\kilo\watt} & \SI{114}{\minute} & Adecuado \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

El acumulador de \SI{15}{\cubic\metre} provee \textbf{57 minutos} de autonomía frente a
la demanda normal. Esto es suficiente para paros de mantenimiento programados. Si el
proceso requiere continuidad superior a \SI{60}{\minute} sin compresores, se recomienda
evaluar la ampliación del volumen a \SI{20}{\cubic\metre}.


%----- 2.4 Bomba -----
\subsection{Selección de la Bomba de Circulación}

La bomba se dimensiona para el modo de operación máxima, que determina el punto crítico:

\begin{table}[h!]
\centering
\caption{Punto de operación — bomba centrífuga de circulación}
\label{tab:bomba}
\begin{tabular}{@{}lr@{}}
\toprule
\textbf{Parámetro} & \textbf{Valor} \\
\midrule
Caudal de diseño ($Q_{\max}$) & \SI{52.2}{\cubic\metre\per\hour} \\
Pérdida de carga de la red & \SI{2.07}{mca} \\
Altura manométrica con margen 15\,\% & \SI{2.38}{mca} \\
Potencia hidráulica & \SI{0.33}{\kilo\watt} \\
Eficiencia de bomba asumida ($\eta_b$) & 70\,\% \\
\textbf{Potencia eléctrica requerida} & \textbf{\SI{0.48}{\kilo\watt}} \\
Motor IEC recomendado & $\geq \SI{0.55}{\kilo\watt}$ \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\textbf{Tipo de bomba:} centrífuga de simple etapa, acoplamiento directo, cuerpo de
fundición o acero inoxidable. La baja pérdida de carga de la red (\SI{2.07}{mca}) permite
el uso de bombas de baja presión diferencial, de amplia disponibilidad comercial y bajo
costo de mantenimiento.

\textbf{Referencia de catálogo sugerida:} Grundfos TP/TPE \SI{50}{\milli\metre}–
\SI{65}{\milli\metre}, serie hidráulica con $H_{\max} \approx 10$\,mca; o equivalente
Wilo, DAB o Armstrong de la misma familia. Confirmar selección exacta con curva $H$-$Q$
del proveedor.


%-------------------------------------------------
\section{Lógica de Funcionamiento del Sistema}
%-------------------------------------------------

\subsection{Descripción del circuito}

El sistema opera como un circuito hidráulico aislado de agua caliente:

\begin{enumerate}
  \item El compresor genera calor residual que calienta su circuito interno de refrigeración.
  \item El módulo de recuperación Kaeser transfiere ese calor a un fluido intermedio mediante
        su intercambiador de placas integrado, entregando agua a $\approx\SI{60}{\celsius}$.
  \item El fluido caliente circula por los ramales DN65 hacia el colector de impulsión.
  \item El colector DN100 conduce el fluido hacia los acumuladores (\SI{15}{\cubic\metre}).
  \item La bomba centrífuga (\SI{52}{\cubic\metre\per\hour}, \SI{2.4}{mca}) mantiene la
        circulación continua hacia los puntos de uso del proceso.
  \item El fluido retorna enfriado ($\approx\SI{6}{\celsius}$) a los intercambiadores de
        los compresores, completando el ciclo.
\end{enumerate}

\subsection{Modos de operación}

\begin{description}
  \item[Modo normal (Punto 3):] C1 + C2 + C4 activos. Caudal \SI{27.2}{\cubic\metre\per\hour},
    $Q_{\text{recuperado}} = \SI{505.6}{\kilo\watt}$. Temperatura suministro \SI{26}{\celsius}.

  \item[Modo máximo:] Los 6 compresores activos. Caudal \SI{52.2}{\cubic\metre\per\hour},
    $Q_{\text{recuperado}} = \SI{969.6}{\kilo\watt}$.

  \item[Modo paro de compresores:] Los acumuladores sostienen la demanda hasta
    \SI{57}{\minute} (frente a carga normal) sin intervención.
\end{description}

\subsection{Variables de control}

\begin{itemize}
  \item \textbf{Temperatura de suministro} $T_{c,o}$: sensor PT100 en colector de salida
        hacia proceso. Rango operacional: 20–30\,°C.
  \item \textbf{Presión diferencial}: manómetros en aspiración e impulsión de bomba.
        Alarma si $\Delta P < \SI{0.1}{\bar}$ (posible cavitación o pérdida de flujo).
  \item \textbf{Temperatura de acumuladores}: sonda superior e inferior. Si
        $T_{\text{sup}} < \SI{18}{\celsius}$, el sistema prioriza carga de acumuladores
        antes de suministrar al proceso.
\end{itemize}


%-------------------------------------------------
\section{Conclusiones}
%-------------------------------------------------

\begin{enumerate}
  \item \textbf{Potencial de recuperación:} El parque de compresores puede entregar hasta
    \SI{970}{\kilo\watt} de calor útil en operación plena, equivalente a
    $970 \times 8760 \times 0{,}6 \approx 5{,}1\,\text{GWh/año}$
    (factor de carga estimado 60\,\%). En operación normal, la recuperación es de
    \SI{505.6}{\kilo\watt}.

  \item \textbf{Red hidráulica correctamente dimensionada:} Las pérdidas de carga son
    bajas (\SI{7.6}{\kilo\pascal} en modo normal, \SI{20.3}{\kilo\pascal} en máximo),
    lo que confirma que los diámetros DN65 y DN100 seleccionados son apropiados y las
    velocidades están dentro del rango 0{,}5–1{,}8\,m/s, minimizando ruido y erosión.

  \item \textbf{Bomba de bajo consumo:} La baja presión diferencial de la red permite
    una bomba de \SI{0.55}{\kilo\watt}, representando un consumo auxiliar marginal
    frente a los \SI{505}{\kilo\watt} recuperados.

  \item \textbf{Acumulador suficiente para paros cortos:} Los \SI{15}{\cubic\metre}
    instalados proveen \SI{57}{\minute} de autonomía, adecuado para mantenimiento
    programado. Si el proceso requiere continuidad $>\SI{1}{\hour}$, se recomienda
    ampliar a \SI{20}{\cubic\metre} (+\SI{5000}{\litre}).

  \item \textbf{Dato pendiente de verificación:} La temperatura de entrada del agua
    caliente lado Kaeser ($T_{h,i}$) fue asumida en \SI{60}{\celsius}. Este valor
    afecta directamente el $UA$ requerido. Se recomienda medir con termopar en la
    línea de salida del módulo de recuperación de cada compresor y ajustar el análisis
    $\varepsilon$-NTU antes de la selección definitiva de equipos.
\end{enumerate}


%-------------------------------------------------
\section{Anexos}
%-------------------------------------------------

\subsection{Propiedades termofísicas del agua utilizadas}

Todas las propiedades se calculan mediante correlaciones validadas:
\begin{itemize}
  \item \textbf{Densidad}: fórmula de Kell (1975) con denominador, error $< 0{,}003$\,kg/m³ en 0–100\,°C.
  \item \textbf{Viscosidad dinámica}: ecuación de Vogel-Fulcher-Tammann,
        $\mu = 2{,}414 \times 10^{-5} \times 10^{247{,}8\,/\,(T_K - 140)}$ [\si{\pascal\second}].
  \item \textbf{Calor específico}: correlación polinómica ajustada a datos NIST.
  \item \textbf{Conductividad térmica}: correlación ASHRAE Handbook of Fundamentals.
\end{itemize}

\begin{table}[h!]
\centering
\caption{Propiedades del agua a temperaturas relevantes del proyecto}
\label{tab:propiedades}
\begin{tabular}{@{}rrrrr@{}}
\toprule
$T$ [\si{\celsius}] & $\rho$ [\si{\kilogram\per\cubic\metre}] &
  $\mu$ [\si{\milli\pascal\second}] & $c_p$ [\si{\joule\per\kilogram\per\kelvin}] &
  $k$ [\si{\watt\per\metre\per\kelvin}] \\
\midrule
 6 & 999{,}9 & 1{,}472 & 4.211 & 0{,}576 \\
11 & 999{,}6 & 1{,}266 & 4.206 & 0{,}586 \\
16 & 998{,}9 & 1{,}101 & 4.199 & 0{,}595 \\
26 & 996{,}8 & 0{,}851 & 4.182 & 0{,}612 \\
45 & 990{,}2 & 0{,}596 & 4.181 & 0{,}637 \\
60 & 983{,}2 & 0{,}467 & 4.184 & 0{,}653 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Código de cálculo}

Los cálculos de esta memoria fueron realizados con Python~3 y los módulos:
\begin{itemize}
  \item \texttt{fluido.py} — propiedades termofísicas del agua
  \item \texttt{tuberia.py} — clase de tramo hidráulico con dimensiones ASME
  \item \texttt{calculos\_hidraulicos.py} — Reynolds, Colebrook-White, Darcy-Weisbach
  \item \texttt{intercambiador.py} — análisis $\varepsilon$-NTU
  \item \texttt{acumulador.py} — verificación de autonomía térmica
  \item \texttt{main.py} — integrador
\end{itemize}

El código fuente completo y documentado se entrega junto con esta memoria como parte del
paquete de entrega del proyecto WC-2023-001.

\end{document}
